\section{Authentifications}
Nous allons commencer par le serveur de \texttt{Gestion}. En effet, nous allons générer des 2D-Doc dont nous nous servirons avec l'outil \texttt{2DMatrix-Scan}.

En se connectant sur le serveur de \texttt{Gestion}, nous allons apparaître sur une page de connexion pour l'ensemble des outils de ce serveur.

\subsection{Super Administrateur}

La première étape consiste à se connecter en tant que \texttt{Super Administrateur} en cliquant sur l'image de certificat. On vous demande ensuite de valider l'authentification avec un certificat client (nommé \texttt{SUPADM}) délivré par notre autorité \texttt{2DMP}. Une fois validez, vous serez redirigé vers l'outil \texttt{2DMatrix-Manage} dans la partie réservé au Super Administrateur. Veuillez voir la sous-section \hyperref[managesupadm]{\texttt{Super Administrateur}} de la section \texttt{2DMatrix-Manage} pour comprendre le fonctionnement de cette page. 

\subsection{Administrateur Organisme}

Après avoir créé un (ou plusieurs) organisme, un compte Administrateur Organisme aura été généré au moment de la création. Vous pouvez donc vous connecter avec les identifiants associés à ce compte. Vous serez automatiquement redirigé vers l'outil \texttt{2DMatrix-Manage} dans la partie des \texttt{Administrateurs Organisme}. Veuillez voir la sous-section \hyperref[manageadmorga]{\texttt{Administrateur Organisme}} de la section \texttt{2DMatrix-Manage} pour comprendre le fonctionnement de cette page. 

\subsection{Utilisateur Organisme}

Après avoir créé un ou plusieurs compte utilisateur organisme, vous pouvez, comme pour les administrateurs organismes, simplement entrer vos identifiants dans le formulaire de connexion. Vous serez automatiquement redirigé vers l'outil \texttt{2DMatrix-Create}. Veuillez voir la section \hyperref[create]{\texttt{2DMatrix-Create}} pour comprendre le fonctionnement de cette page. 